\documentclass[lang=cn,hazy,normal,blue,12pt]{elegantnote}
\setCJKmainfont{SourceHanSerifCN-Regular}

\title{华北理工大学数学建模协会竞赛管理软件\\——服务器端配置文档}

\author{16 计科刘佳玮}

\version{1.0}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

本文档的编写基于 Elegant \LaTeX{} Program。

\section{服务器购买}

首先，软件的运行模式为：用户运行软件后，软件自动联网读取网络中的数据库，通过点击软件的按钮等调用程序逻辑，程序逻辑连接网络、查询数据库将结果返回。因此，软件运行时必须联网，且要购买一个可靠的服务器。

\subsection{挑选服务器}

在购买服务器时，我们会遇到很多种类，如MySQL型、计算型和高IO型等。考虑到实际情况，软件的初始阶段访问量小，只需要一台低配置的云服务器实例即可运行应用程序。但随着网站发展，可以随时升级服务器实例的配置，或者增加服务器实例数量，无需担心低配计算单元在业务突增时带来的资源不足。

对于MySQL型的服务器，只能运行MySQL数据库，不能运行其他服务，如：部署python环境；对于高I/O型服务器，高速的I/O（数据读取）速度的确诱人，但价格要贵出两倍。考虑到软件运行期间不会有超大规模的访问量，所以暂时不考虑高I/O型服务器。

综上所述：数据库服务器只提供数据库服务，且连接到数据库服务器还需要其他服务器，成本较高；高I/O型数据库价格较贵；所以选择一般型的计算型服务器，可以运行python也可以部署服务器。

\subsection{挑选公司}

这里以2020年5月为例，在这之后的时间里市场行情可能会改变，所以这里写的并不一定准确，购买服务器时还请参考最新的行情标准。这里只介绍如何挑选各大公司的服务器，算是给一种通解吧，以阿里云和腾讯云为例。

首先看两公司在同一区间内的服务器配置，两者价格相差不到50元，所以，价格不能作为参考因素。

对于阿里云而言，阿里云的普通型计算服务器分分为突发型和共享型。共享型的意思是别人和你共享一套资源，即多人共用一套电脑，不可避免的会造成响应迟缓；突发型的意思是当你的需求突然增长时，服务器的性能也会突然增加，但性能提升上限会受到积分（阿里云的积分大概率需要充钱才能提升）的限制。所以，我没有选择阿里云。

腾讯云资源是独享的，即我一个人独享一个服务器，且性能不受到限制。而在仔细对比腾讯云和阿里云服务器的参数后，也是腾讯云的产品较为优良。最重要的一点是：我能看到腾讯服务器的详细配置清单，阿里云的却看不到（也可能是我没有找到），只是模糊的参数。有产品的详细描述则更加放心，腾讯云的产品介绍：\href{Details}{https://cloud.tencent.com/product\-/cvm/details}

\begin{note}
以上的对比情况只是我在2020年5月进行实地调查的结果，具体情况请根据当前年份的实际情况进行调整。
\end{note}

\subsection{参数选择与计费模式}

在购买腾讯云服务器的时候，会发现有服务器很多可供选择的参数，这里主要介绍一些很重要的参数选择标准。

\begin{enumerate}
    \item 操作系统：一定要选择Linux！！！Windows不够安全，可能会被黑客恶意攻击摧毁数据（目前服务器已经遭到了四次攻击）。腾讯云提供两种Liunx，分别为Centos和Ubuntu。这里建议选择Ubuntu，因为自带python。（腾讯云提供免费的上机，可以先试一下各大系统）
    \item CPU ：CPU核心的数量表明了系统同一时间内最多能有几个进程在工作，在任务可以并行化的时候（如多人同时访问数据库），数量越多越好；CPU内存表示能有多大容量的数据直接和CPU交互，内存越大越好（脑补个人笔记本的内存）。当然，价格也会直线上升。个人的建议是，1核2GB是最低要求。如果后期软件的使用者越来越多，CPU 4核心8GB这个配置也是足够使用的。（4核8GB的价格为一年2500元，3年5000元）
    \item 地区：北京就好，学校离北京近，可以减少一些数据传输的时间。
    \item 数据盘：分为高性能云盘和SSD云盘。说人话的意思就是，高性能云盘位于网络各处，可能服务器在北京，云盘在上海；SSD云盘的意思是数据盘和服务器在一个地方，即服务器在北京，云盘就挨着服务器。显而易见，SSD的速度要快于高性能云盘，毕竟没有数据传输所需要耗费的时间。就价格而言，以腾讯云一年使用的使用期限为例，对于50GB的存储空间，SSD要比高性能云盘贵300块钱。
    \item 流量计费：众所周知，上网的流量是需要钱的。而腾讯云给了三种计费模式，分别为包年包月、按量计费和竞价实例。包年包月是云服务器实例一种预付费模式，提前一次性支付一个月或多个月甚至多年的费用；计费时间粒度精确到秒，不需要提前支付费用，每小时整点进行一次结算。此计费模式适用于电商抢购等设备需求量会瞬间大幅波动的场景，单价比包年包月计费模式高3到4倍；竞价实例是值可以以一定幅度的折扣购买实例，但同时系统可能会自动回收这些折扣售卖的实例。个人的建议是：按量计费太贵了，竞价实例不够稳定，还是直接包年或包月稳定一点。带宽为1Mbps/s时，一年的流量费为200元，相当于一个月17块钱的上网费。
\end{enumerate}

这里，给出我购买的参数供后来者参考：包年包月的流量计费；地区为北京；CPU为：标准型SA2.SMALL2，1核心2GB；系统为：Ubuntu 18.04；数据盘设置快照（免费）；公网带宽1/Mbps；数据盘：50GB SSD 云硬盘；时间长度：3个月，价格为321元。

\begin{note}
购买时别选高级购买，选择自定义购买。自定义购买能看到更多可选择的参数。至于自定义购买时遇到不懂的参数，按它默认的来就好，如TCP协议端口等。
\end{note}

\begin{note}
一定要记住登录服务器的密码和服务器的公网IP地址。
\end{note}

\section{服务器端配置与软件安装}

在购买好服务器后，就进入了接下来的配置篇了，首先要完成的是服务器端的环境配置。一定要会一些Linux的命令行操作，一些文本编辑工具vim，nano等。Linux下没有可视化图形界面，不能用鼠标，全是小黑窗。不会打操作命令在Linux下寸步难行。

\begin{note}
这里的一些操作都是我边用边学边查的，不要畏首畏尾怕弄坏了，放心大胆的去做就好。
\end{note}

\subsection{服务器端配置}

检查有无python3和pip3，没有的话安装。

首先，安装Git这款软件，然后将软件的Github远程端的仓库克隆到本地（如何安装Git和Git的使用请自行搜索）。

然后安装MySQL，创建ncstmma这个数据库（记住这里的MySQL密码）。

最重要的一点是，将MySQL的编码修改为UTF-8。因为我们的数据库里面有中文，而默认的编码是不支持中文的。

执行models.py创建数据表。（models.py中最后的建表命令需要修改数据库的密码）

手动插入wuyuhang@admin超级管理员的账号和密码。（通俗一点，自己写MySQL语句插入）

\begin{note}
这里面的操作可能会比较繁琐，且细节较多，一定要按照靠谱文档操作。
\end{note}

\subsection{本地端配置}

本地软件就简单多了，将NcstModel.py中的服务器地址改为购买的服务器的公网IP地址（必须是公网），修改数据库的密码，修改登录服务器的密码，执行即可观察软件是否正常运行。如果软件运行没问题，最后打包成.exe文件发布即可。

\begin{note}
打包生成的软件可以直接运行，不是安装包。
\end{note}

\section{服务器迁移}

也许你会问，假设有一天我们换了新的服务器，如何把旧的服务器的数据迁移过去？抱歉我也不会，不过我相信网上会有很多答案。

\section{后续}

附一下我的学习流程吧，或者说，要开发这个软件或维护这个软件需要掌握哪些知识。

\begin{enumerate}
    \item Python: 掌握基本的用法就可以了，列表、字符和字典这种数据结构，能编写简单的程序。
    \item PyQt5：常用控件都学习过，每一个控件的常见效果需要了解。
    \item SqlAlchemy+Alembic：数据库的ORM，一定要会，不然服务器容易遭到攻击。
    \item MySQL：了解简单的查询语句就可以了。
    \item Linux：会常见的命令行操作，cd和ls等；必须会文本编辑工具nano，因为Linux没有图形化的界面供使用者操作。通俗一点，Linux下没办法运行word、记事本这样的软件，甚至鼠标都不能用。
    \item Git：软件的克隆，更新和版本控制的依赖工具。
    \item stackoverflow和google的使用，这两个网站可以解决99\%的代码错误问题，剩下的1\%是你的问题。
\end{enumerate}

当然，你也不必每个都学的很精通再来操作。就像建模一样，很多人第一次建模可以说啥都不会就参加了，实践出真知。不过我更喜欢有所准备的行动，至于没预料到的突发情况，随时查阅资料就好了。

\end{document}
